\documentclass[a4paper]{scrartcl}

\usepackage{../../tallteori}

\externaldocument{../../tallteori}

\begin{document}

\title{Hvordan bruke kalkulatoren i modulær aritmetikk}
\date{\today}
\author{Richard Williamson}
 
\maketitle

\section*{Eksempel}

Erstatt $12637$ med et heltall $x$ slik at \[ x \equiv 12637 \pmod{346} \] og $0 \leq x < 346$.

\subsection*{Når trenger jeg å gjøre dette?}

Veldig ofte! For eksempel trenger vi alltid å gjøre det når vi regner ut Legendresymboler, og når vi krypterer og dekrypterer ved å benytte RSA-algoritmen.

Det er avgjørende at du får dette til.

\subsection*{Hvordan gjør jeg det?} 

Bruk kalkulatoren din som følger. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Del $12637$ med $346$, slik at du får en desimal: med tre desimaler, får vi 36,523. 

\item[(2)] Gang heltallet til venstre for desimalkommaet, 36 i dette tilfellet, med 346. Vi får: $36 \cdot 346 = 12456$.

\item[(3)] Trekk heltallet vi fikk i (2) fra 12637. Vi får: $12637 - 12456 = 181$. 

\end{itemize} 

\subsection*{Konklusjon}

$12637 \equiv 181 \pmod{346}$

\subsection*{Øv deg på dette!}

Dette er noe du må kunne gjøre fort og uten feil! Du kan øve deg på det ved å løse repetisjonsoppgavene om Legendresymboler og kryptografi. 

\subsection*{Vær forsiktig!}

Med noen kalkulatorer må du trykke en knapp til for å få en desimal etter å ha delt. Vær forsiktig å trykke på den riktige knappen: hvis du får 0 til venstre for desimalkommaet, har du ikke trykt på den riktige knappen!

\subsection*{Virker dette alltid?}

Ja, så lenge at heltallet vi deler ikke er for stort for kalkulatoren din. Dette skjer ofte når vi har store potenser, som i oppgaver om kryptografi. I dette tilfellet er metoden vi har sett på her fortsatt relevant, men vi må jobbe litt hardere: vi må dele den store potensen opp i mindre potenser som vi {\em kan} regne ut ved hjelp av kalkulatoreni som her. Se oversikten over kryptografi for hvordan gjøre dette.  

\end{document}
